\section{Entrando Código em Python}
\label{sec:py-code-input}

Antes de começarmos a falar sobre conjuntos, relações e funções em
Python, é necessário falarmos um pouco sobre como escrever código
fonte Python e como executar esse código fonte. Vamos assumir neste
texto, que você tem alguma experiência com o uso de computadores
pessoais, mas que talvez não tenham experiência prévia com Python.

Nosso objetivo aqui é apresentar uma introdução à lógica, e talvez aos
fundamentos da matemática discreta, e neste capítulo especificamente,
procuramos mostrar como usar a linguagem Python para praticar os
conceitos sobre conjuntos, relações e funções que vimos no
Capítulo~\ref{cha:set-theory}.

É claro que uma introdução completa à linguagem Python, ou a
programação de modo geral, está além do escopo deste livro.  Caso você
queira conhecer um pouco mais sobre a linguagem Python do que é
mostrado neste capítulo, o Apêndice~\ref{cha:py-mini-tut} apresenta um
mini tutorial de Python, com descrições breves da sintaxe dos
principais elementos da linguagem. Para aqueles que desejem textos
mais completos e mais aprofundados sobe a linguagem Python, há
inúmeros recursos disponíveis, tanto pagos quanto gratuitos.

Existem várias formas de executar código em Python, a
Seção~\ref{sec:run-python} apresenta algumas destas formas. Neste
capítulo, vamos assumir que todas as expressões e comando em Python
serão entradas através do interpretador de comandos \emph{REPL} do
Python. A sigla REPL vem de \emph{Read Eval Print Loop}, ou ``laço de
leitura avaliação e impressão'', em português. O \emph{REPL} do Python
pode ser executado através do comando \texttt{python} no prompt de
comando do seu sistema operacional. Após a execução do comando
\texttt{python} será exibida a apresentação do \emph{REPL}, semelhante
à mostrada abaixo:\vspace{0.5\baselineskip}

\begin{center}
  \begin{minipage}{0.95\linewidth}
\begin{minted}{python}
Python 3.5.2 (default, Sep 10 2016, 08:21:44) 
[GCC 5.4.0 20160609] on linux
Type "help", "copyright", "credits" or "license" for more information.
>>> 
\end{minted}
  \end{minipage}
\end{center}

O texto ``\texttt{>\,>\,>}'' mostrado na última linha é chamado de
\emph{prompt}. Ele indica que o \emph{REPL} está pronto para ler uma
nova expressão. Após ler a expressão, o \emph{REPL} irá avaliar a
expressão e imprimir o seu resultado.

\begin{center}
  \begin{minipage}{0.95\linewidth}
\begin{minted}{python}
>>> 1 + 1
2
>>> 5 > 4
True
>>> print("Ola, mundo!")
Ola, mundo!
\end{minted}
  \end{minipage}
\end{center}

Nos excertos de código que iremos apresentar, como o mostrado acima,
não vamos incluir a apresentação do \emph{REPL}, vamos começar sempre
com o prompt.

Normalmente, uma expressão em Python, termina no final da linha, mas
há exceções:

\begin{itemize}
\item Se uma expressão for muito grande e você quiser continuá-la na
  próxima linha, pode incluir uma contrabarra, ``$\backslash$'' no
  final da linha.
  \begin{center}
    \begin{minipage}{0.95\linewidth}
\begin{minted}{python}
>>> 1 + 2 + 3 + 4 + 5 + 6 + 7 + 8 + 9 + 10 \
... + 11 + 12 + 13 + 14 + 15 + 16 + 17 + 18 + 19 + 20 \
... + 21 + 22 + 23 + 24 + 25 + 26 + 27 + 28 + 29 + 30
465
\end{minted}
    \end{minipage}
  \end{center}

\item Se a expressão em questão for uma tupla, uma lista, um
  dicionário ou qualquer outro tipo de coleção (veja a
  Seção~\ref{sec:collections}), a expressão só irá terminar quando
  terminar a coleção.
  \begin{center}
    \begin{minipage}{0.95\linewidth}
\begin{minted}{python}
>>> [0, 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9,
... 10, 11, 12, 13, 14, 15, 16, 17, 18, 19,
... 20, 21, 22, 23, 24, 25, 26, 27, 28, 29
... ]
[0, 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9, 10, 11, 12, 13, 14, 15, 16, 17, 18, 
19, 20, 21, 22, 23, 24, 25, 26, 27, 28, 29]
\end{minted}
    \end{minipage}
  \end{center}

\item Expressões que envolvem blocos, como os condicionais e os lações
  (veja a Seção~\ref{sec:py-cond-loops}), tem os blocos delimitados
  pela endentação, i.e., pela quantidade de espaços em branco que
  precedem as expressões. A expressão só terminará quando o bloco for
  terminado. No \emph{REPL}, marca-se o fim do bloco por uma linha em
  branco.
  \begin{center}
    \begin{minipage}{0.95\linewidth}
\begin{minted}{python}
>>> for i in [1,2,3,4,5]:
...     j = 2*i
...     print(i, j)
... 
1 2
2 4
3 6
4 8
5 10
\end{minted}
    \end{minipage}
  \end{center}
\end{itemize}

Note que quando uma expressão ocupa mais de uma linha, o prompt do
\emph{REPL}, na segunda linha em diante, muda para ``\texttt{...}''.


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../ilm-book"
%%% End:
